\documentclass[12pt,a4paper,ngerman,parskip]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 6 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{\textbf{Gruppe 5} \quad Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize Aufgabe 16: Kantenzusammenhangszahl}

\textit{Die minimale Anzahl an Kanten, die aus einem Graphen entfernt werden muss damit dieser nicht mehr zusammenhängend ist, heißt Kantenzusammenhangszahl. Geben Sie einen Algorithmus an, der diese für einen ungerichteten Graphen $G = (V,E)$ berechnet. Verwenden Sie einen Fluss-Algorithmus als Unterfunktion. Hat dieser die Worst-Case Laufzeit $T_A (|V|, |E|)$, sollte ihr Verfahren maximal die Worst-Case Laufzeit $O (|V| \cdot T_A (|V|, |E|))$ haben. (2.5 Punkte) }

Vorbemerkung: Da $G$ ungerichtet sein soll, übertragen wir $G$ in ein residuales Netzwerk mit antiparallelen Kanten (diese sind äquivalent, wir nennen das Netzwerk im Folgenden ebenfalls $G$).

Gemäß Max-Flow-Min-Cut-Theorem können wir, um einen minimalen Schnitt in $G$ zu bestimmen, genau so gut den maximalen Fluss in $G$ bestimmen.

Hierzu setzen wir alle Kantengewichte des Graphen auf $1$, wählen eine Quelle $s$ und eine Senke $t$ und lassen den Max-Flow-Algorithmus (etwas Ford-Fulkerson, bekannt aus der Vorlesung). 

Wir wählen dann eine andere Senke $t'$ und lassen den Algorithmus erneut laufen. Dies wiederholen wir, bis alle Knoten außer $s$ einmal als Senke gewählt wurden. In jedem Durchlauf erhalten wir als Ergebnis den Max-Flow-Wert ($=$ Min-Cut-Wert) für die entsprechende Eingabe. Das Minimum aller dieser Werte ist dann die minimale Anzahl der Kanten, die entfernt werden müssen, damit $G$ in zwei Teile zerfällt.

Mit $T_A (|V|, |E|)$ als  Laufzeit von MAX-FLOW und $|V|-1$-maligem Ausführen erhalten wir die geforderte Laufzeit von $O(|V| \cdot T_A (|V|, |E|))$.

\begin{lstlisting}[mathescape]
KANTENZUSAMMENHANG($G$)
  for(each $e \in G.E$)
    w[e] = 1
  Q = $G.V$ // Warteschlange zum Abarbeiten der Knoten
  s = Q.dequeue()
  min-cut = $\infty$ // in jedem Schleifendurchlauf aktualisieren  
  while ($t$ = Q.dequeue()) // bis alle Knoten abgearbeitet sind
    max-flow = MAX-FLOW($G$, $s$, $t$)
    min-cut = min(min-cut, max-flow)
  return min-cut 
\end{lstlisting}

\newpage

\section*{\normalsize Aufgabe 17: Knotenkapazität}

\textit{Gegeben ist ein Netzwerk mit sowohl Kanten- aus auch Knotenkapazitäten.
Die Knotenkapazität $c(u)$ gibt an, welcher Fluss den Knoten maximal passieren darf. Es gilt also:\\
$$\forall v \in V: \Sigma_{v \in V} f(u, v) \le c(u) \land \Sigma_{v \in V} f(v, u) \le c(u)$$
\\Zeigen Sie, dass jedes solche Netzwerk $N$ in ein Netzwerk $N'$ mit nur Kantenkapazitäten transformiert werden kann. Der maximale Flusswert in beiden Netzwerken $N, N'$ soll durch die Transformation nicht verändert werden! (2 Punkte)}

Sei $N$ ein Netzwerk mit gegebenen Kanten- und Knotenkapazitäten.

\includegraphics[scale=0.2]{img/aufgabe17-1.jpg}

Durch Einführen von "Pseudoknoten" können wir $N$ in $N'$ überfüren, wobei $N'$ nur noch über Kantenkapazitäten verfügt.

\includegraphics[scale=0.2]{img/aufgabe17-2.jpg}

Hierbei ist der maximale Flusswert unverändert geblieben. Dies wird deutlich durch 
die Tatsache, dass Knoten mit Kapazität $x$ durch Komponenten (bestehend aus zwei 
Knoten und einer Kante) mit identischer Kapazität $x$ ersetzt wurden, eingehende und ausgehende Kanten in diesen Komponenten jedoch unverändert geblieben sind.

\section*{\normalsize Aufgabe 18: Flüsse}

\textit{Sind die folgenden Aussagen falsch oder richtig? Beweisen Sie entweder deren Richtigkeit oder geben Sie ein Gegenbeispiel an!}

\begin{enumerate}
\item \textit{Wenn alle Kanten eines Graphen unterschiedliche Kantenkapazitäten haben, gibt es einen eindeutigen maximalem Fluss.}

Falsch. Wir zeigen dies durch ein Gegenbeispiel:

\includegraphics[scale=0.13]{img/aufgabe18-1.jpg}

Der maximale Fluss in diesem Netzwerk ist $1$, aber es gibt mehr als einen Pfad, auf dem dieser maximale Fluss gilt.

\item \textit{Es gibt keinen maximalen Fluss, bei dem ein Teil des Flusses auf einem Zyklus fließt.}

Falsch, wie wir mit einem Gegenbeispiel zeigen.

\includegraphics[scale=0.1]{img/aufgabe18-2.jpg}

Der maximale Fluss beträgt $2$, ist jedoch nicht eindeutig. Wenn der Zyklus als Teil
des Flusses mit betrachtet wird, wird deutlich, dass Teil des Flusses auf einem 
Zyklus fließen kann.

\newpage\item \textit{Wenn eine positive Zahl $\alpha$ zu allen Kantenkapazitäten addiert wird, erhöht sich der Wert des maximalen Flusses um ein Vielfaches von $\alpha$.}

Falsch, wie wir mit einem Gegenbeispiel zeigen.

\includegraphics[scale=0.12]{img/aufgabe18-3a.jpg}

Das obige Netzwerk hat einen maximalen Fluss von $20$. Durch addieren von 
$\alpha = 2$ auf alle Kapazitäten folgt das folgende Netzwerk mit einem maximalen 
Fluss von $25$. Es ist aber $25 \ne 20 + 2$.

\includegraphics[scale=0.12]{img/aufgabe18-3b.jpg}

\item \textit{Wenn eine positive Zahl $\alpha$ zu allen Kantenkapazitäten addiert wird, ändert sich der minimale Schnitt nicht (hier ist die Position des Schnittes und nicht sein Wert gemeint!)}

\includegraphics[scale=0.15]{img/aufgabe18-4a.jpg}

\includegraphics[scale=0.15]{img/aufgabe18-4b.jpg}


Netzwerk $N$: minimaler Schnitt = 3 mit mehreren möglichen Positionen des Schnittes (einer ist eingezeichnet)

Netzwerk $N_{\alpha}$: minimaler Schnitt = 7, nur noch an zwei Positionen möglich, nicht mehr an der in $N$ eingezeichneten Position.

$\rightarrow$ Die Position des Schnittes hat sich verändert, die Aussage ist also \textit{falsch}.

\item \textit{Wenn alle Kantenkapazitäten mit einer Konstante $\alpha$ multipliziert werden, erhöht sich der maximale Fluss auch um Faktor $\alpha$.}

Diese Aussage ist \textit{richtig} wie wir beweisen, indem wir den 
Ford-Fulkerson-Algorithmus betrachten,  der den maximalen Fluss berechnet und 
dessen Korrektheit bewiesen ist.

\begin{lstlisting}[mathescape]
FORD-FULKERSON(G,s,t)1 for( each (u,v) $\in$ G.E ) 
2   f[u,v] = 0
34 while( there exists a path $p$ from $s$ to $t$ in the residual network $G_f$ ) 
5   c_f(p) = min{c_f(u,v) | (u,v) belongs to p}6   for( each (u,v) $\in$ p )7      if( (u,v) $\in$ G.E ) f[u,v] = f[u,v] + $c_f(p)$ 
8      else f[v,u] = f[v,u] - $c_f(p)$
\end{lstlisting}

Wir betrachten nun das Ausgangsnetzwerk $N$ mit Kantenkapazitäten $c_f(u, v)$ und das 
Netzwerk $N'$ mit den Kantengewichten $c_f'(u, v) = \alpha c_f(u, v)$. 
Im Algorithmus betrachten wir die Zeilen 2, 5 und 7 im Algorithmus, da hier die 
Werte für die resultierenden Flüsse $c_f'(u, v)$ berechnet werden. 

\begin{itemize}
\item \textit{Zeile 2}: Initialisierung $f'(u, v) = 0$ für alle Kanten.

\item \textit{Zeile 5}: $c_f'(p) = min\{ \dots \} = \alpha \cdot v_f(p)$

\item \textit{Zeile 7}: $f'(u, v) = f'(u, v) + c_f'(p)$

Im 0. Schritt: $$f'(u, v) = 0 + c_f'(p) = 0 + \alpha \cdot c_f(p) = \alpha \cdot c_f(p)$$

In allen folgenden Schritten:$$f'(u, v) = f'(u, v) + c_f'(p) = \alpha f(u, v) + \alpha c_f(p) = \alpha ( f(u, v) + c_f(p) )$$

\end{itemize}

Wie zu sehen, wird $\alpha$ immer als Faktor nach vorne gezogen. Nach Termination 
des Algorithmus steht als Fluss an allen Kanten ein Wert mit $\alpha$ als äußerem Faktor. Für die Senke ist die Summe der eingehenden Flüsse dann $\alpha c_1 + \alpha c_2 + \dots + \alpha c_n = \alpha \cdot ( c_1 + c_2 + \dots + c_n )$. $\checkmark$



\end{enumerate}


\section*{\normalsize Aufgabe 19: Augmentierende Pfade}


\end{document}
